\chapter*[Introdução]{Introdução}

Neste capítulo, serão descritos a contextualização, apresentando brevemente o tema; a justificativa, apesentando os porques da elaboração do trabalho; os objetivos geral e específicos e a organização dos capítulos do trabalho.

\section*{Contextualização}

O ciclo menstrual feminino começou a ser pesquisado, cientificamente, na década de 1930 \cite{frank1931}.Desde essa iniciativa, com os avanços da ciência e da medicina, métodos cada vez mais sofisicados e acessíveis para análise hormonal possibilitaram o avanço dos estudos nessa área que ainda intriga muitos cientistas da medicina, psicologia e a sociedade em geral.

Em 2005, estratégias e métodos foram estabelecidos para estudar o ciclo menstrual e obter a classificação correta das fases do ciclo\cite{becker2005}. Essas estratégias e métodos utilizam-se de medidas hormonais, temperatura corporal basal(TCB) e avaliações baseadas em calendário. O ciclo menstrual idealizado tem 28 dias, mas pode variar entre 21 e 35 dias \cite{lenton1984a} e começando a ser contabilizado a partir do primeiro dia da menstruação. O ciclo é dividido, principalmente, em 2 fases, sendo:a fase folicular e a fase lútea \cite{brondin2008}.

A fase folicular é contabilizada a partir do primeiro dia da menstruação até o dia de pico do hormônio luteinizante(LH), é caracterizada pelo desenvolvimento folicular e normalmente tem o comprimento de 14 dias, podendo ter variações dependendo da idade \cite{lenton1984a}. Em mulheres jovens, a diferença no tamanho do ciclo é, normalmente, provocada por ciclo mais curtos ou mais longos na fase folicular \cite{lenton1984a}.

Na fase folicular, um folículo é selecionado para se tornar um óvulo, e aumenta a produção do estradiol que faz surgir o LH e progesterona. O surgimento desses hormônios caracterizam clinicamente o ciclo ovulatório e o início da fase lútea \cite{fritz2010}. É nesse ciclo que ocorre o aumento da temperatura basal e o óvulo pode ser fecundado. 

Na fase lútea, a progesterona prepara o endométrio para a chegada do óvulo no caso de concepção. Caso não haja fecundação, a progesterona decai progressivamente e causa novamente a menstruação, continuando assim o ciclo \cite{nikas2003}.

O estradiol e a progesterona são altamente lipofílicos, ou seja, se dissolvem em gordura, óleos e lipídios em geral, e facilmente atravessam a barreira sangue-cérebro. Estudos em animais e estudos post-mortem em mulheres na idade reprodutiva e na menopausa indicaram que esses hormônios estavam acumulados no cérebro \cite{bixo1997}. Os receptores desses hormônios estão presentes em áreas cerebrais associadas à reprodução, função cognitiva e processamento emocional, como o hipotálamo e o sistema límbico \cite{gruber2002, brinton2008}.

Tendo como teoria que os hormônios podem influênciar a vida das mulheres, muitos estudos têm sido realizados tentando determinar a influência da fase do ciclo menstrual na capacidade cognitiva, motora e emocional das mulheres. Em 2014, \citeonline{poroma2014} realizaram um levantamento da literatura existente que relacionam o ciclo reprodutivo feminino com as áreas de tarefas cognitivas, tais como: habilidades espacial, visual, verbal, controle cognitivo, e aspectos emocionais.

No estudo de \citeonline{poroma2014}, na parte de habilidade espacial visual, \cite{hausmann2000, maki2002, courvoisier2013, becker1982, phillips1992} relataram uma melhora nas habilidades no início da fase folicular, e um relatarou melhora nas habilidades quando o estradiol estava baixo \cite{hampson2014}. 

Em tarefas verbais, o trabalho \cite{maki2002} relatarou melhoras no meio da fase lútea. Outro reportou que há melhor realização de tarefas verbais em mulheres que utilizam anticoncepcional(AC) \cite{mordecai2008}. Por fim, dois trabalhos concluem que a realização das tarefas verbais é melhor ao final das fases folicular e lútea \cite{Rosenberg2002, solis2004}.

No aspecto emocional, vários estudos relacionaram as fases com a habilidade de reconhecer emoções faciais. Em \citeonline{gasbarri2008}, os resultados indicaram que esse reconhecimento foi mais preciso quando a progesterona estava alta.Entretando, vários outros autores indicaram que o reconhecimento piora na fase lútea, principalmente em reconhecer emoções negativas \cite{gasbarri2008}. Há ainda mais um estudo que correlacionou o aumento de hormônios do stress com a fase lútea \cite{kirschbaum1999}.

Já nos aspectos emocionais e comportamentais, no estudo de \citeonline{rosa2016}, levantou-se que, durante o período da semana que antece a menstruação e no período da menstruação, as mulheres entrevistadas relataram sentir uma maior alteração psicológica ou comportamental. Essas alterações compreendem variações de humor, irritabilidade, ansiedade, entre outros. Essas alterações podem ser classificadas como transtorno disfórico pré-menstrual (TPM) \cite{ACOG2000}.

Aprofundando um pouco mais no tema, e conferindo maior detalhamento ao leitor, a inteligência emocional é medida uttilizando \textit{Multifactor Emotional Intelligence Scale} (MEIS), compreendendo três habilidades emocionais distintas: perceber, entender e regular emoções. Em linhas gerais a inteligência emocional é \lq \lq A habilidade de monitorar os próprios sentimentos e emoçoes e de outros indivíduos, discriminar entre eles e usar essas informações para guiar o pensamento e ações \rq \rq \cite{salovey1990}. No estudo realizado por \citeonline{lam2002}, os autores relacionam o impacto da inteligência emocional com o desempenho individual. Complementarmente, neste mesmo estudo, os autores confirmam a hipótese de que a inteligência emocional influencia no desempenho cognitivo individual. Por fim, os autores concluem que, das três medidas, a percepção e regulação são as que mais influênciam para o aumento da inteligência emocional. Diante dos exposto, para as mulheres, a possibilidade de adquirirem conhecimentos de que fase estão em um dado momento, como e porquê seus ciclos influemciam suas vidas, poderia aumentar significativamente a inteligêncial emocional dessas mulheres e também seus desempenhos cognitivos. 

Esse estudo fundamenta-se no fato de que o ciclo menstrual influência as emoções e os comportamentos das mulheres. Como contribuição principal, propõe-se um aplicativo de recomendação, o qual procurará indicar tarefas cotidianas que seriam mais fáceis ou mais difíceis de serem realizadas, dependendo do perfil e da fase do ciclo menstrual que a mulher se encontra, além de conferir informações sobre como a fase possivelmente influencia em suas habilidades. Espera-se que esse conhecimento beneficie, adicionalmente, a inteligencia emocional e, consequentemente, o desempenho cognitivo individual das mulheres.

O uso de recomendação, mais precisamente o uso dos conceitos associados aos sistemas de recomendação, foi escolhido, pois esses sistemas tratam muitas informações, fornecendo recomendações personalizadas, e procurando equacionar fatores como: precisão, novidade, disperção e estabilidade \cite{bobadilla2013}.

A problemática, portanto, compreende levantar os divesos tipos de perfis das mulheres de acordo com a fase do ciclo menstrual delas, descobrir se existe diferença entre mulheres que utilizam ou não métodos hormonais ou tem algum disturbio hormonal, e como essas nuances influenciam as tarefas cotidianas delas. Além de conseguir inferir em qual fase do ciclo a mulher está apenas com o uso do método do calendário. Para isso, será utilizada a literatura existente sobre o assunto, pesquisas préviamente públicadas e pesquisas da própria autora, em formato de questionários, sendo esses aplicados a mulheres em idade reprodutiva.

Dado a particularidades do assunto, bem como lidar com aspectos pessoais, vale ressaltar que este estudo não tem como objetivo entrar na discução de diferença entre sexo. Além disso, o estudo não conta com o acompanhamento dedicado de um profissional da saúde, uma vez que a ideia não é representrar um tratamento médico ou algo nesse sentido. Trata-se apenas de um estudo, tendo como objetivo desenvolver um aplicativo informativo, totalmente baseado na literatura especializada, e que estimula as mulheres a se conhecerem melhor. 

\section*{Questões de Pesquisa}

Com base no exposto na contextualização, o presente trabalho pretende colaborar com esses estudos, os quais relacionam as fases do ciclo menstrual com as diferentes habilidades inerentes nas tarefas cotidianas e profissionais das mulheres.

Nesse sentido as seguintes questões de pesquisa nortearão o trabalho, sendo:

\begin{itemize}

        \item Se existe essa influência das fases do ciclo menstrual na vida das mulheres, como adiquirir esse conhecimento?

        \item Porque seria importante adiquirir esse conhecimento ? 

        \item Como utilizar esse conhecimento de forma a auxiliar as mulheres nas suas tarefas cotidianas e profissionais?

\end{itemize}

Para uma mulher pode ser difícil monitorar, identificar padrões e antecipar mudanças físicas, emocionais e comportamentais que existem no decorrer do ciclo, e como isso influencia a vida delas.

Atualmente, existem muitos aplicativos no mercado que estão voltados para a questão reprodutiva, e alguns até possuem \textit{features} para adicionar cotidianamente os sintomas sentidos, humor, temperatura corporal, intensidade do fluxo, tipo de muco, medicamentos tomados, relações sexuais, entre outras notas. Entretanto,existe uma carência de recursos que auxiliem de forma informativa bem como com recomendações de tarefa baseadas no perfil e na fase do ciclo menstrual.

Apesar dos avanços, relativamente poucas descobertas que correlacionam a influência hormonal com a emoção, o comportamento e a cognição são de fato conclusivas \cite{poroma2014}. Portanto, esse estudo também trará um levantamento sobre as influências do ciclo menstrual relatadas por um grupo de mulheres em idade reprodutiva.


\section*{Objetivos}

Seguem os objetivos Geral e Específicos atrelados a esse trabalho.

\subsection*{Objetivo Geral}

Para ajudar as mulheres a notar padrões, atencipar mudanças, maximixar o auto-conhecimento, a inteligência emocional e a produtividade pesssoal, esse estudo propõe a realização de um aplicativo com um sistema de recomendação com caráter informativo, que dará, de acordo com o perfil e o ciclo menstrual individual de cada mulher, indicações de tarefas que seriam mais difíceis ou mais fáceis de serem realizadas no período do ciclo que a mulher se encontra e o porque disto.

Esse estudo propõe um aplicativo de recomendação de tarefas com base no perfil e no ciclo menstrual, de caráter informativo, e que apoará as mulheres na identificação de padrões; na antecipação de mudanças; no autoconhecimeno; na inteligência emocional e na produtividade pessoal.

\subsection*{Objetivos Específicos}

Para atingir o objetivo geral, alguns objetivos específicos foram estabelecidos:

\begin{itemize}

        \item Definir um processo de coleta de perfil das mulheres de acordo com seus ciclos menstruais.

        \item Definir um processo de contagem de ciclo para determinar em que fase do ciclo menstrual a mulher se encontra. 

        \item Definir um processo de recomendação de tarefas que podem ser  mais facilmente realizadas baseado na fase do ciclo. 

        \item Definir um processo de recomendação de tarefas que podem ser mais dificilmente realizadas baseado na fase do ciclo.

        \item Desenvolver um aplicativo de recomendação de tarefas baseado nos processos definidos anteriormente. 

\end{itemize}

\section*{Organização dos capítulos}

A monografia está organizada nos seguintes capítulos:

\begin{itemize}


        \item Capítulo 2 - \chapref{ch:referencial} Refe rencial Teórico: descreve os conceitos que fundamentam o trabalho e o conhecimento necessário para que se compreenda a pesquisa realizada.
        \item Capítulo 3 - Metodologia: acorda o plano metodológico que orienta o presente trabalho em termos conceituais, bem como de análise de resultados;

        \item Capítulo 4 - Proposta: Apresenta a proposta deste trabalho em si, e

        \item Capítulo 5 - Resultados Obtidos: expões os resultados alcançados até o momento, no escopo do TCC-01
          
\end{itemize}
% Como a concentração de estradiol e progesterona variam muito de mulher para mulher, utilizá-lo como medida única pode ser insuficiente para determinar individualmente a fase do ciclo \cite{poroma2014}.
% em 1973 Barbara Sommer revisou toda a lieratura existente e concluiu, naquela época, que não existia evidencias que a fase do ciclo menstrual influenciava em mudanças na cognição e performance motora por causa de problemas na metodolodia. Co
%Há uma diminuição significativa do comprimento da fase folicular de acordo com a idade das mulheres. Normalmente mulheres de 18 a 24 anos tem a fase com o comprimento de 14 dias e mulheres de 40 a 44 anos tem de 10 dias }. 
%A fase folicular Quando um folículo é selecionado o FSH diminui gradativamente e progressivamente a produção de estradiol começa a aumentar. Quando o estradiol chega ao pico, na fase folícular, 12 a 24 horas depois o LH surge e a ovulação ocorre tipicamente de 10 a 12h depois do surgimento do LH \cite{fritz2010}. Clinicamente é possível determinar o ciclo ovulatório pelo surgimento do LH e a secreção de progesterona da fase lútea \cite{fritz2010}, também é possível determiná-lo pelo aumento da temperatura basalcorporal. Na ovulação, o folículo se transforma num corpus luteum que é capaz de sintetizar estradiol e progesterona e está pronto para ser fecundado.
